<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
  Описания книг-предметов. TOR_Core хранит их сырым текстом в
  tor_custom_xmls/tor_extendeditemproperties.xml без {=stringId} (грузится XmlSerializer'ом
  в ExtendedItemObjectManager), поэтому XML-локализация их не достаёт. Подменяются в
  ExtendedItemObjectProperties.Description по item id через Harmony-патч на LoadXML.
  Новую книгу — новой <Book id="..."><Description>...</Description></Book>.
-->
<ItemBooks>
  <Book id="tor_books_engineering_001">
    <Description>«За долгие годы учения я усвоил: не суди о наружности вещи, не узнав всех подробностей её нутра. Величественнейшее здание может таить гнилую сердцевину, а самый невзрачный пистоль — скрывать тончайшую нарезку ствола. Мне сие представляется добрым правилом для всякого инженера. Мы не раз убеждались, что вид устройства не порука его качеству. По правде, хоть я и не решаюсь сравнивать напрямую, то же можно сказать и о людях. Иные из нас, слывущие самыми грозными, при ближайшем рассмотрении оказываются лишь слабаками и трусами. И напротив, даже тот, кто пал низко, почти обратился в ничто, может нести в себе тлеющую искру величия, готовую в любой миг вновь вспыхнуть пламенем…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_books_charm_001">
    <Description>Это собрание шансон и баллад повествует о Владычице Озера и Жиле ле Бретоне. Успех у растроганных дам после выступления в местной таверне ненастной ночью обеспечен.</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_books_charm_002">
    <Description>«Иных послов выбирают за изысканный вкус и умение задабривать соперников и союзников равно — тщательно подобранными словами и дарами; других же — за острый ум, осведомительские сети или неоспоримое обаяние. Однако всякий посол обязан быть мастером переговоров и прочих светских ухищрений…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_rougery_001">
    <Description>«Ходить на Чёрном Ковчеге — одна из величайших честей, о какой только может мечтать друхий. Я долго и упорно готовился, чтобы заслужить место на «Ветре Проклятия», по пути сразив нескольких недостойных соперников. Это достойная жизнь. Я могу часто оттачивать своё умение на бесчисленных врагах, и десятая доля захваченной добычи — моя. Рабы, золото и слава — всё это может стать и твоим, коли ты дерзок…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_tactics_001">
    <Description>«Я вижу в ваших глазах страх перед этим врагом. Я вижу в ваших глазах сомнение: как нам биться с такими ужасными чудищами. Мужи Империи, у меня есть ответ: мы бьёмся с ними нашей сталью, мы бьёмся с ними нашей отвагой, но превыше всего — мы бьёмся с ними нашей верой в Сигмара…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_range_001">
    <Description>«Мне выпало несказанное удовольствие сопровождать нашего почтенного Егермейстера в нескольких странствиях и вылазках, служа его негласным писцом и летописцем. В этой книге я поделюсь с вами всеми его познаниями об охоте, зверях и самой природе. Впервые я встретил Егермейстера, набредя на его стоянку в Драквальде. Он услышал меня издалека. Вместо приветствия первое, что он мне сказал, было: «Не топай, будто пьянчуга в трущобах Мариенбурга, парень! Нащупывай путь. Дай лесу заговорить с тобой. Он поведает тебе всё, что нужно знать… если ты будешь тих настолько, чтобы слушать. Такое лес может рассказать… больше, чем большинству горожан и во сне не снилось».»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_range_002">
    <Description>«…Кроксигоры около девяти футов ростом и весят примерно как две рейкландские коровы; у них острые клыки и пасть с сотней зубов, не меньше. Их след в шесть-восемь раз больше следа взрослого человека. Кожа у них толстая, и пробить её обычным оружием почти невозможно. Мудрый охотник всегда держится от этих тварей подальше. Охоться на них вдвоём, старайся ставить ловушки и бей стальными наконечниками стрел или арбалетными болтами. А ещё лучше — ручница: несмотря на грохот, она способна пробить шкуру кроксигора. [Ниже — набросок кроксигора]»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_crafting_001">
    <Description>«Ищи сердце горы. Возьми его в последний день третьей луны. Разожги горнило в полночь. Когда руда заалеет, куй её до рассвета. Семижды согни добела раскалённый металл сам на себя. Семижды спой кузнечную песнь. Закали в крови дракона. Остуди докрасна раскалённым в ртути Карак Унгола. Соверши сие во имя предка Хаки. Отпусти в водах Варна. Заостри клинок о драконий рог. В третью луну зимы вырежи руну погибели. Помажь кровью тролля, убитого в день Грунгни. Обтяни рукоять драконьей шкурой, роговой стороной внутрь. Насади рукоять на золото Азгала, скрепи азул-металлом. Отметь навершие из орочьего клыка знаком Гримнира. Соверши обряд наречения элем на алтаре Валайи. Убийство тролля в ночи заставит руну сиять тысячу лет…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_riding_001">
    <Description>«Ни один скакун Империи, ни Эсталии, ни Тилеи не сравнится силой и мощью с чистокровным бретонским конём. Никто не ровня им в чистой скорости, и бретонцы по праву ими гордятся. Защищённые толстыми слоями пластинчатой конской брони под струящимися матерчатыми попонами, неся на себе вес рыцаря в полном доспехе, эти благородные скакуны могли обогнать любого коня Старого Света…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_onehanded_001">
    <Description>«Шаг 1. Представление: дуэлянты считают дурным тоном скрещивать клинки, не представившись. На турнире боец, обнаживший сталь прежде обмена любезностями, дисквалифицируется. Это подходящее время отпустить замечания о репутации и происхождении противника. Шаг 2. Метода: среди первых выпадов и парирований дуэлянт растолковывает, как именно он победит, в технических или даже математических выражениях. Турнирная речь подчиняется строгому уложению, дозволяя любой стороне оспорить расчёты другой. Уличные же стычки куда менее упорядочены и больше походят на перебранку. Шаг 3. Разбор: после нескольких обменов ударами дуэлянты вслух разбирают технику соперника. Нрав каждого задаёт тон этому разбору, но обыкновенно цель — сломить дух врага. В теории турниры предписывают учтивость, на деле же это лишь поощряет завуалированные оскорбления и притворные любезности. Шаг 4. Победный круг: победитель по обычаю салютует поверженному противнику блистательным росчерком. Если тот ещё жив, может последовать словесный итог боя. Турнирные бойцы обязаны оставить последнее слово за победителем.»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_twohanded_001">
    <Description>«Одним плавным движением мастер меча выхватывает оружие и держит клинок перед собой. Ноги его распрямляются, и в мгновение ока он стоит с мечом, вознесённым высоко над головой. Клинок вращается в руках, хват меняется на обратный, и меч рассекает воздух в череде замысловатых приёмов, почти неуловимых для глаза. Ступни его в непрестанном движении: он делает выпады, парирует и колет воображаемых противников. Один за другим он исполняет тридцать основных упражнений Ваятелей Мечей, прежде чем перейти к более искусным приёмам. И вновь огромный меч взмывает вверх и замирает перед лицом владельца…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_trade_001">
    <Description>«Как я стала магнатом? Что ж, когда я была служанкой и за душой имела один пфенниг, я пошла к местному крестьянину и купила яблоко. Затем дошла до рынка и продала яблоко за два пфеннига. На следующий день купила у крестьянина два яблока, снова дошла до рынка и продала их за четыре пфеннига. Так и пошло, изо дня в день: я шла на ферму, покупала яблоки, а потом шла на рынок продавать их с прибылью. И к тому времени, как мне исполнилось двадцать пять, умер мой дед и оставил мне несколько тысяч гульденов…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_bow_001">
    <Description>«Лук состоит из единого куска гибкого дерева. Хоть он и довольно дорог и труден в изготовлении, в руках охотников и солдат он бывает смертоносен. Сработанные из дерева, рога и жил, луки дают приличную дальность и наносят достойный урон, хотя зачастую крепкого противника валит лишь несколько выстрелов. Луки разнятся в качестве, в зависимости от натяжения и устройства. Слишком гибкому луку недостаёт силы, чтобы метать стрелы сколько-нибудь действенно. Равно и лук с малой гибкостью трудно натянуть, и он может снизить меткость…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_crossbow_001">
    <Description>«С изобретением арбалета по всей Империи, от Нордланда до Аверланда, явился весьма действенный род стрелковой пехоты, ставший одним из видных столпов имперского войска. Арбалетам может недоставать пробивной силы ручниц или скорострельности обычных луков, но в руках умельца они столь же действенны. Дальность арбалета больше, чем у лука, но меньше, чем у огнестрела. Главные их достоинства в том, что их легко производить, а обращению с ними легко обучиться…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_leadership_001">
    <Description>«Чтобы командовать войском, надобна отвага слать людей на смерть без сомнений и колебаний. Армии Империи ведут те воины — обыкновенно из имперской знати, а в редких случаях и сам император Карл Франц, — что обучены направлять свои силы, как фехтовальщик направляет клинок. Но, как и все люди, эти полководцы разнятся в искусности и доблести: одни, подобно невероятно свирепому курфюрсту Миденхайма Борису Тодбрингеру, воплощают непоколебимую отвагу народа Сигмара Хельденхаммера. Другие же — немногим более чем родовитые щёголи, и всё же обладают правом вести людей в бой по случайности рождения…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_polearm_001">
    <Description>«Копьё — оружие старше самого человечества. Оно просто в обращении и требует малой выучки, но всё же действенно. Дешёвое в производстве, лёгкое в применении и особенно смертоносное в большом числе — неудивительно, что копейщики Империи привычное зрелище в имперских войсках. И всё же лишь одна провинция вправе притязать на то, что овладела ими в совершенстве.»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_throwing_001">
    <Description>«Поскольку китобойный промысел — важное ремесло для Норски, китобоев чтят даже среди воинов из-за крайней опасности вод, окружающих Норску. В тёмных течениях Моря Когтей плавают исполинские киты, многие из которых несут странные метины и причудливую окраску, искажённые и извращённые мощью Хаоса. Эти чудища способны опрокинуть корабль и проглотить сотни людей одним глотком. А посему китобои должны быть выкованы из материала покрепче обычных рыбаков…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_athletics_001">
    <Description>«Военному плясуну даже прочие эльфы кажутся движущимися мучительно медленно, ибо всякое движение родича Лоэка перетекает в следующее, а то — в следующее за ним, без осознанной мысли или направления. Отказавшись от доспехов, военные плясуны украшают себя вихревыми узорами и красят волосы в яркие цвета, принимая на себя роли мифических фигур и свирепых воинов; их манера движения и даже стиль боя — дань тому, кто вдохновляет их пляс…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_hybrid_001">
    <Description>«Асур ведут торговлю по всему свету — от берегов Нордланда до дальних колоний эльфов на оконечности южных земель, от Черепашьих островов до берегов Катая. Арабийские алмазы за лотернский шёлк, лустрийские плоды за иврессийский мрамор. Корабельные пути несут товары, а товары нуждаются в защите. Морская стража, отборные пехотинцы-мореходы Высших Эльфов, искусно обучена разностороннему бою. Они умеют биться копьями против крупных чудищ и так же берутся за луки для дальнего боя против друхиев. На море ли, на суше — есть причина, по которой эти воины служат основой войска Асур.»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_books_engineering_002">
    <Description>«На стадии прототипа случилось без счёта бедствий, и весь проект прозвали «набивщиком гробов» молодые подмастерья, приставленные к нему в страхе. Паровые котлы, какие они могли построить, нельзя было сделать достаточно малыми, сохранив нужную мощь, не сделавшись опасно неустойчивыми; орудия на корпусе при выстреле грозили разнести машину в куски не хуже врага, а вся конструкция норовила развалиться при малейшей попытке сменить направление. Тогда-то одного из самых неуравновешенных инженеров Артиллерийской школы, человека по имени Хезекия Гуттманн (не слишком ласково прозванного товарищами «обгорелым пугалом»), осенило прозрение. Если нельзя построить малый, мощный котёл, как у Парового танка, — так к чему мучиться? Почему бы не взять больший и грубее, тогда машину можно укрупнить соразмерно, а пушку, напротив, сделать поменьше…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_books_gunpowder_001">
    <Description>«Ручница — поистине сокрушительное оружие, способное убить одним метким выстрелом даже самых хорошо защищённых врагов. И всё же это оружие требует заботы и почтения, какие подобают подобной мощи. Стрелок должен держать запас пороха и внутренность ствола сухими: мокрый порох не воспламеняется. Сверх того, ствол ручницы надо регулярно чистить — грязь и пороховой нагар скапливаются и ведут к осечкам, потере меткости или к тому, что свинцовый шарик не покинет ствол при поджоге пороха. Наконец, замок в задней части ствола надлежит обслуживать: после долгого употребления курок может деформироваться и перестать совпадать с полкой. Помни об этом уходе и упражняйся в меткости — и будешь на верном пути к мастерству.»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_books_gunpowder_002">
    <Description>«Когда ручница стреляет, сила вылетающего из ствола свинцового шарика и вызывает вращение, наблюдаемое смотрящим. Вращение останавливается шестерёнчатым замком в задней части ручницы, который не срабатывает, пока следующий ствол не совместится с ударным механизмом. Что есть эта сила и как нам описать способность замка её остановить? Сила явно вызвана воспламенением чёрного пороха в задней части ствола, что разом толкает шарик вперёд и снимает удержание замка с барабана. Не та ли это сила, что вновь смыкает удержание замка вокруг барабана, не давая ему вращаться без конца и позволяя стрелку снова прицелиться? В моих опытах…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_spellcraft_001">
    <Description>«Многие полагают, что Культ Матери угас давным-давно. Они заблуждаются. Не только Великие Семьи моего Ордена продолжают Её традиции, но и серп несут иные, большинство из которых таятся вдали от любопытных глаз. Прежде чем основать наш Орден, Теклис пришёл в наши великие рощи. Направив Гирань, он пробудил Путевые камни, что, как мы верили, воздвигли наши предки, и показал нам, чем поистине были наши «огамы»: творением Древней Расы, Асур, эльфов. Мы взирали широко раскрытыми глазами, пока Теклис объяснял природу веры, магии и Хоэта, бога, которого он особо чтил. Не все приняли его чужеземные обычаи. Воистину, целая треть Друидических Семей упрямо отвергла Теклиса, отказавшись поверить его «истине», и бежала в тёмные леса, подобно древним племенам былых времён. Но те, кто остался, выслушали и в конце концов поняли…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_spellcraft_002">
    <Description>«…Пусть это и так, я не верю, что нам, магистрам Имперских Коллегий Магии, следует брать с них пример и избирать себе богов, чтобы всецело им посвящать себя и вымаливать милости, дабы пользоваться ими заодно с нашим собственным тайным искусством. Ничто в этой жизни и в следующей не даётся даром, и хотя я готов доверять своим способностям и пределам и принимать любые ошибки, что совершаю, плетя заклинания, я не желаю полагаться на неизменную благосклонность божества, чья нужда в моей вере и преданности может многократно перевесить мою собственную нужду в Его или Её помощи…»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_spellcraft_003">
    <Description>«Седьмой ветер Эфира. Где есть страсть, спор или возбуждение — там есть Ашки. Хотя опустошительная мощь этого ветра кроется во власти над огнём и пламенем — огненные шары, огненные бури или буйство пылающей головы являют лишь малую толику его силы. Но огонь не только для разрушения. Очищение ран и даже наша повседневная пища лучше служат приготовленными, а значит, требуют пламени. Огонь — то, что даёт человеку вдохновение, дерзость и геройство. Будь то безрассудство или отвага — огонь неизменный спутник человечества. Все эти грани заключены в этом ветре и изучаются орденом Светлых магов. Магистры первейшего магического ордена, основанного Теклисом, обращают своё знание о пламенных заклятиях на защиту Империи.»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_hybrid_002">
    <Description>«Когда спросят: каково имя камня, что горит? — отвечай: сера, что смешивается с ртутью. Когда спросят: каково имя всеобщего растворителя? — отвечай: Аль-кахест. Когда спросят: каково имя средства от всех недугов? — отвечай: Панацея Универсалис. Когда спросят: каково имя вершины Искусства? — отвечай: Эликсир Жизни. Когда спросят: каково имя благороднейшего из металлов? — отвечай: золото.»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_hybrid_003">
    <Description>«Даже дальние берега Лустрии, похоже, не избавлены от скверны вампиров. Легенды гласят, что одинокий безумный вампир, Лютор Харкон, основал собственную колонию. Легенды гласят, что разум его расколот с тех пор, как он разграбил храм людоящеров, проклявший его и его тело. Множество разных личностей борются в его душе за власть — иные назвали бы это проклятием, иные благословением. Безумен он или нет, но ему удалось покорить и завербовать многих пиратов в свою нежитную армию. Вампиры — ищущие приключений или гонимые в Сильвании — отправляются за новой жизнью вдали от прежних мест и становятся капитанами и его помощниками, чтобы скитаться у берегов. Да хранит Сигмар всякого живого моряка, которому не посчастливится с ними столкнуться.»</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_learn_blessing">
    <Description>Узнать о тонкостях благословений.</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_learn_enchanting">
    <Description>Узнать о тонкостях зачарования.</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_learn_runecraft">
    <Description>Узнать о тонкостях рунного ремесла.</Description>
  </Book>
  <Book id="tor_book_gs_learn_enchant">
    <Description>Узнать про магиские штуки по картинкам на камне.</Description>
  </Book>
</ItemBooks>
